---
permalink: /hibahcme/205
nomor: 205
nama: TOETWURY TRISILOWATY
foto:
  filename: 20171017_080522.jpg
  type: image/jpeg
  size: 108504
  url: >-
    https://lh3.googleusercontent.com/LWkwwSmOMom6HpYQ7yzMpnL_QCbInSpivOQaQ0DAXuLzAo8adLSkTooyFKIT6JixA3jXXbul2cqtfUX6seMP73ZwmZJKB_r0TSfWNzRhY-j5eQukEAdlLHISgm6b5k7os8e56julnM22o1-LA418DygCoaiJQfw-LyKHrmi9kt8nJmQYkcf4kXLspeLEincfN82P1CTiRd1rX1mMhuBJT4OlKPKfWsqWaM70xFG3tMepsvJHyq5DlIQAP61L_duHh1VYjs7swhiHVGZ8BCRRgM5u2JdsS5vTEj76IPesTInh_KAHjJgm6C3yD5BuX1YwlO5w_PKyV0Z2rTPPTo9K01f9t3MY7ECS-EMEMAhxk-koLNq5Sntl6p_7eb8P0iXmq1XtsBlbuidWVFTlAQge0IuA66Mt7P3o7_AY7vUtym4wtYyOXPBY82mqzuAXtk43GsFPOQizEuxfyaxFs6LJJkZQNmL0FdeVy5KRKfpqSnz4huYObSEZQd7r25I5SY9NgH30lBSBG5SeS_lsB50rFz4z2zyXkgfp5CMngmH23VO-7q3jkHhAb2Panxj_FdF22pHBF-1sU6_s2LZi5VQ9ztGmQRBIG9mE7c9SQeo=w927-h520-no
seni: lainnya
pengalaman: 3 tahun
website: ''
sosmed: ''
file:
  filename: Ritual penghormatan kpd sungai- Google Photos.html
  type: text/html
  size: 689799
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/0dbc32d6-035e-40b8-a549-2bf4cbb64101/Ritual%20penghormatan%20kpd%20sungai-%20Google%20Photos.html
title: FESTIVAL  BOGOWONTO
lokasi: 'Kabupaten Purworejo, Jawa Tengah'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Menggelar Festival Bogowonto (FestBog) sebagai media ekspresi kreatifitas
  komunitas di Daerah Aliran Sungai Bogowonto. Bentuk penuangan ide yang
  menjadikan sungai  sebagai sumber inspirasi budaya  yang didasarkan  pada
  filosofi sungai sebagai sumber peradaban . FestBog akan mensinergikan
  kreatifitas komunitas  di DAS Bogowonto yang meliputi seni tradisi dan
  kontemporer; seni mural; seni kuliner khas komunitas dan produk kreatifitas
  lainnya yang dihasilkan oleh para perempuan; kreatifitas budaya sungai berupa
  lomba rakit/ perahu hias yang menampilkan busana tradisi; serta karnaval
  budaya. FestBog akan dilaksanakan dalam rangkaian kegiatan yang dimulai dari
  susur sungai sekaligus membersihkan daerah aliran sungai, diikuti  workshop 
  bertemakan; seni dengan inspirasi budaya sungai, sungai sebagai sumber
  kebudayaan dan peluangnya, dan seni mural tentang budaya sungai. Rangkaian
  selanjutnya adalah lomba rakit dan bazaar kuliner, dan  dilanjutkan dengan
  karnaval budaya. Acara puncak ditandai dengan ritual penghormatan kepada
  sungai yang digelar dalam tampilan sederet tarian yang puncaknya digelar 
  sendratari  utama di seputar jembatan Ngandul yang bersejarah yang akan
  dilukis seni mural dari hasil workshop mural dengan komunitas. Jembatan ini
  melintang di atas sungai Bogowonto. Keseluruhan acara akan dilakukan di DAS
  Bogowonto yang akan melibatkan komunitas-komunitasnya. Sebagai 'follow up', 
  lintasan lomba rakit direncanakan menjadi wisata air. FestBog sudah
  diselenggarakan dua kali pada tahun 2016 dan 2017
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: >-
  Mengacu pada sungai sebagai sumber peradaban seperti pada  masa Mesopotamia,
  dan berkaca pada realitas yang ada mengenai merosotnya penghargaan manusia
  terhadap sungai sebagai sumber kehidupan dan kebudayaan, maka muncullah
  gagasan membuat pagelaran yang dari situ dapat menciptakan media yang menarik
  dan dapat melibatkan orang banyak yang sekaligus  juga dapat menjadii media
  penyadaran akan pentingnya menjaga dan merawat sungai dan ekosistemnya dan
  menjadikan sungai bermanfaat bagi masyarakat di DASnya, serta menghindarkan
  sungai menjadai sumber bencana.Sungai Bogowonto yang mempunyai sejarah tua dan
  berperan penting di masa Mataram Kuna, sempat menjadi sumber kehidupan dan
  pusat aktifitas keagamaan jaman Hindu Budha, dan mengalami masa kejayaan yang
  memberikan kehidupan di daerah Jawadwipa. Ide FestBog adalah membuat cara
  untuk menjaga sungai Bogowonto  dari pengrusakan sungai dengan ekosistemnya
  dan lingkungan hidup, sekaligus memberikan media pengekspresian budaya dengan
  mendorong terciptanya ekonomi kreatif komunitas-komunitas di DASnya. Ketika
  masyarakat merasakan manfaat dan arti pentingnya sungai Bogowonto bagi
  kehidupannya maka  dengan sendirinya itu akan menumbuhkan kesadaran untuk
  merawat, menjaga dan melestarikannya.
masalah: "1. Belum adanya kesadaran, pengetahuan dan penghargaan akan sungai sebagai sumber kehidupan dan kebudayaan, maka diperlukan media yang menarik dan bisa ditonton masyarakat yang dari situ dapat memberikan pembelajaran tentang pentingnya sungai dalam kehidupan masyarakat di DASnya.\r\n\r\n2.Dengan akan dibangunnya New Yogyakarta International Airport yang berbatasan dengan wilayah Purworejo selatan ini, akan berdampak pada tergerusnya seni tradisi dan semakin merosotnya penghargaan masyarakat terhadap sungai dan lingkungannya. Dengan adanya bandara akan  memberikan efek pertemuan budaya baru dari masyarakat pendatang yang cenderung lebih modern dengan budaya masyarakat lokal/perdesaan yang mana kedua budaya itu akan bertemu dalam waktu yang singkat. Mengingat pembangunan infrastruktur relatif lebiih cepat dibandingkan dengan pembangunan sumber daya manusia, yang dalam  hal ini dapat menciptakan jenjang atau jurang pemahaman lebar bagi  masyarakat lokal. FestBog adalah dimaksudkan sebagai media pembelajaran yang efektif karena sifatnya menarik dan massif.\r\n\r\n3. FestBog digunakan sebagai media menumbuhkan kesadaran pada komunitas/ masyarakat DAS Bogowonto untuk mempunyai kebangaan dalam melestarikan budaya tradisi dan lingkungan perdesaan dan  didorong berkreasi untuk medapatkan manfaat darinya."
durasi: 5 bulan
sukses: "1.FestBog menjadi acara yang menarik bagi komunitas -komunitas di DAS Bogowonto.\r\n\r\n2.Adanya perbedaan perilaku komunitas di DAS Bogownto yaitu untuk merasa penting menjaga, merawat dan melestarikan sungai Bogowonto.\r\n\r\n3.FestBog menjadi acara yang ditunggu untuk media ekspresi kreatifitas komunitas -komunitas di DAS Bogowonto.\r\n\r\n4.FestBog menarik pengunjung dari wilayah luar Purworejo untuk mengikuti kegiatan- kegiatannya.\r\n\r\n5. Pemanfaatan sungai dan DAS Bogowonto sebagai tempat-tempat kegiatan masyarakat untuk melakukan aktifitas- aktifitas yang menciptakan peluang terbentuknya ekonomi kreatif dan bermanfaat bagi masyarakat luas."
dana: '758'
submission_id: 5a7a93284711a67c5a263f69
---
